<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../viewxml.xsl'?>
<DOC>
  <navn>Hvidløgspølser - varmrøgede</navn>
  <ingredienser>
    <ing>1,4 kg nakkefilet (eller hakket kød)</ing>
    <ing>400 gram magert oksekød 3-7%</ing>
    <ing>300 gram røget snitte uden skind</ing>
    <ing>30 gram tørmælk</ing>
    <ing>45 gram kartoffelmel</ing>
    <ing>20 gram sukker</ing>
    <ing>6 fed hvidløg</ing>
    <ing>35 gram salt (evt. lidt nitritsalt)</ing>
    <ing>5 gram fosfat (kan undværes)</ing>
    <ing>ca. 700 gram isvand (knus isterninger i en foodprocessor og kom lidt vand ved)</ing>
    <ing>Lammetarme</ing>
  </ingredienser>
  <ingredienser2>
    <subheader>Krydderiblanding</subheader>
    <ing>8 gram hvid peber</ing>
    <ing>1 gram paprika (helst røget)</ing>
    <ing>5 gram muskatnød pulver</ing>
    <ing>5 gram hvidløgspulver</ing>
  </ingredienser2>
  <metode>
    <met>Kom det hakkede oksekød i en foodprocessor og hæld langsomt 2/3 del af isvandet i. Når konsistensen er som slim eller tykt tapetklister, er bindefarsen klar.</met>
    <met>Hak nakkefileten sammen med krydderblandingen (hvidløget og snitten til hvidløgspølsen hakkes med).</met>
    <met>Hvor meget det skal hakkes er en smags sag. Jeg hakker det hele 1 gang. Tager halvdelen fra og hakker den endnu engang.</met>
    <met>I en røremaskine røres nu alle resterende ingredienser i farsen. Hæld bindefarsen i under omrøring. Start med lav hastighed og hæld så meget isvand i, at farsen bliver som en frikadelle fars gerne lidt til den tynde side. Øg hastigheden og kør 3-4 minutter.</met>
    <met>Stop dem så ikke bliver for faste. De skal drejes om lidt, og det gør dem endnu spændstigere.</met>
    <met>Hæng dem i røgeovnen og lad dem tørre 30 minutter ved ca. 60-70 grader. Hvis de ikke er tørre bider røgen ikke på. Pas også på de ikke rører ved hinanden. Hæld smuld på og lad dem røge i 45-60 minutter ved 70 grader.</met>
  </metode>
  <tips>
  	<tip>http://fjordrejen.dk/?p=2985</tip>
    <tip>ca. 3 kg færdige pølser.</tip>
    <tip>Kødet skal være det man kalder ”skalfrosset” – dvs. frosset på overfladen og ganske koldt. Hvis det bliver varmere end 7 grader under processen stopper man og kommer det en halv time i fryseren. Dette er specielt vigtigt, hvis man ikke bruger fosfat. Hvis kødet bliver for varmt, skiller fedtet fra, og du kan få en pølse der skiller.</tip>
    <tip>Jeg bruger både fosfat og en bindefars. Bindefarsen er med til at ”lime” kødet sammen.</tip>
  </tips>
</DOC>
