<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../viewxml.xsl'?>
<DOC>
  <navn>Kanin med svesker (lapin aux pruneaux)</navn>
  <ingredienser>
    <ing>200 g stenfrie svesker</ing>
    <ing>½ dl cognac/rom</ing>
    <ing>50 g smør</ing>
    <ing>1 spsk olivenolie</ing>
    <ing>2 kaniner, delt i hver 6 stykker (eller 3 kaniner udbenet fra ryg og lår)</ing>
    <ing>8 skiver bacon, skåret i 2 cm stykker</ing>
    <ing>2 løg i strimler</ing>
    <ing>2 spsk mel</ing>
    <ing>2 dl hvidvin/cider</ing>
    <ing>½ l bouillon</ing>
    <ing>1 spsk dijonsennep</ing>
    <ing>2 tsk sennepsfrø</ing>
    <ing>1 lille bundt timian</ing>
    <ing>1 laurbærblad</ing>
    <ing>1 dl fløde</ing>
    <ing>salt</ing>
    <ing>sort peber</ing>
    <ing>persille til garnering</ing>
  </ingredienser>
  <metode>
    <met>Læg sveskerne i en lille gryde, og overhæld dem med spiritus og lidt vin. De stilles til side men vendes af og til.</met>
    <met>Smelt halvdelen af smørret sammen med olien på en stor pande. Krydr kaninstykkerne med salt og peber. Stykkerne brunes ad et par gange, 3-4 min. på hver side. Læg stykkerne i en stegeso el. lign.</met>
    <met>Forvarm ovnen til 180 grader. Steg baconen sprød, og læg den på fedtsugende papir.</met>
    <met>Fjern hovedparten af baconfedtet, smelt resten af smørret heri, og steg løgene klare. Tilsæt mel og omrør, mens der tilsættes vin og halvdelen af bouillonen - saucen skal tyknes. Tilsæt sennep, sennepsfrø, laurbær og timian, og bring det i kog. Tilsæt salt og peber, og læg kaninstykkerne i saucen sammen med resten af bouillonen, og bring retten til simrepunktet.</met>
    <met>Læg låg på og sæt retten i ovnen i 1½-2 timer - kødet skal være meget mørt. Herefter tilsættes bacon, fløde, svesker og spiritus, og retten opvarmes, mens der røres forsigtigt, så kaninen ikke falder helt fra hinanden.</met>
    <met>Pyntes med persille.</met>
  </metode>
  <tips>
    <tip>Serveres med pasta eller kartoffelmos.</tip>
  </tips>
</DOC>
