<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../viewxml.xsl'?>
<DOC>
  <navn>Vildtragout med svampe</navn>
  <ingredienser>
    <ing>1 kg vildtkød, fx rådyrbov</ing>
    <ing>1 spsk mel</ing>
    <ing>1½ spsk røget paprika</ing>
    <ing>1½ spsk paprika</ing>
    <ing>1 tsk salt</ing>
    <ing>4 store gulerødder</ing>
    <ing>2 store løg</ing>
    <ing>½ selleri i tern</ing>
    <ing>5 fed hvidløg</ing>
    <ing>1 mellem bundt persille</ing>
    <ing>10 enebær</ing>
    <ing>2 tsk koriander</ing>
    <ing>chili efter smag</ing>
    <ing>2 bouillonterninger, okse+grøntsag</ing>
    <ing>3 store spsk mel, halvdelen evt. erstattet med 1 pose kantarelsaucepulver</ing>
    <ing>ca. ¾ liter vand (evt. en del heraf rødvin)</ing>
    <ing>2½ dl madlavningsfløde</ing>
    <ing>500 gr svampe i skiver</ing>
    <ing>salt</ing>
    <ing>peber</ing>
  </ingredienser>
  <metode>
    <met>Gør grøntsagerne klar. Pil og skær løget i grove tern, skær gulerødderne på skrå i halvstore bidder, samme med selleri.</met>
    <met>Skær dyret ud i strimler, og læg det i en skål. Tilsæt 1 spsk mel og paprika samt salt - vend det godt sammen, så alle stykkerne er godt pudret ind. Svits det nu på en pande med smør/olie, til det er godt brunt. Flyt kødet til en gryde.</met>
    <met>Svits grøntsagerne i olie på panden. Så lægges de over til kødet, og det hele vendes sammen. Tilsæt bouillonterninger til gryden. Enebær knuses, og alle krydderier tilsættes. Hæld vand på, til det står et par cm over kødet, sæt låg på, og lad det simre i ca. 1 time.</met>
    <met>Hak persillen, pres hvidløg. Skiveskær svampene. Tilsæt det og lad retten få yderligere en 1 times tid. Smag undervejs til med evt. yderligere salt og krydderier.</met>
    <met>Tilsæt fløden. Tag 3 spsk. mel (evt. 1½ spsk + kantarelsauce) og ca. 3 dl vand, og pisk godt sammen. Tilsættes under grundig omrøring. Konsistensen justeres med jævning.</met>
  </metode>
  <tips>
    <tip>Se evt. også Stroganoff</tip>
  </tips>
</DOC>
