<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../viewxml.xsl'?>
<DOC>
  <navn>Lakrids</navn>
  <ingredienser>
    <ing>2 dl lakridsekstraktpulver</ing>
    <ing>½ dl koldt vand</ing>
    <ing>6 ml sort farve (E153)</ing>
    <ing>1½ dl rismel</ing>
    <ing>1 dl rørsukker</ing>
    <ing>4 dl druesukker</ing>
    <ing>1¼ dl koldt vand</ing>
    <ing>3 spsk gelatinepulver</ing>
    <ing>½ dl kogende vand</ing>
  </ingredienser>
  <metode>
    <met>Hæld lakridsekstraktpulveret i en lille skål, og tilsæt ½ dl vand lidt ad gangen under omrøring - rør til massen ikke klumper. Tilsæt de 6 ml sort farve, og rør rundt i blandingen. Stil blandingen til side. Hæld rismel, sukker og druesukker i en gryde, bland det godt og hæld nu 1¼ dl koldt vand i, og rør til en ensartet masse.</met>
    <met>Sæt gryden over varmen, rør i det i det indimellem. Når massen bliver varm, bliver det tykt som en opbagt sovs, nu skal du være meget opmærksom og røre næsten hele tiden, så massen ikke brænder på. Sæt et termometer i massen, det skal koge til ca. 95 grader. Tages af varmen.</met>
    <met>Samtidig koger du ½ dl vand, hælder det over de 3 spsk gelatine i en lille skål. Rør det godt rundt, så der ikke er klumper.</met>
    <met>Nu tilsættes lakridsekstraktblandingen til gryden, der røres kraftigt rundt, og så skal gelatineblandingen tilsættes i en tynd stråle, samtidig med at der røres omhyggeligt, så der ikke dannes klumper.</met>
    <met>Hæld nu massen i en form, foret med bagepapir, det skal gå lidt stærkt, lakridsen bliver nemlig sej, når den bliver kold.</met>
    <met>Sæt lakridsen køligt et par dage (den kan dog sagtens spises nu), skær den derefter ud i firkanter med en kniv, kom evt. neutral olie på kniven. Opbevar lakridsen lufttæt.</met>
  </metode>
  <tips>
    <tip>Ca. 700 g masse.</tip>
    <tip>Evt. 2,5% salt</tip>
    <tip>I lakrids fungerer gelatine (i kombination med mel som binder) til at forbedre binding af væske og til at forhindre revner ved ekstrudering. Der tilsættes normalt 0,2 - 0,6%. Gelatinen forhindrer også udtørring under lagring.</tip>
    <tip>Gummi arabicum som alternativ til gelatine.</tip>
    <tip>House of DK ingredienser: Hvedemel, vand, sukker, sirup, melasse, havsalt (2,5%), naturlig aroma (lakridsekstrakt), karamel smagsstof (0,33%), farvestof (E153), emulgator (E471), surhedsregulerende middel (E500), konserveringsmidler (E211, E202).</tip>
    <tip>https://www.urtegaarden.dk/opskrifter/soed-lakrids</tip>
    <tip>https://www.det-sode-liv.dk/opskrifter/lakrids.html</tip>
    <tip>https://tantestrejf.dk/hjemmelavet-bloed-lakrids/</tip>
    <tip>https://www.maduniverset.dk/opskrift.php/10211/Slik-opskrifter/Lakrids-(Soed,-finsk)</tip>
    <tip>http://klidmoster.dk/2012/01/hjemmelavede-lakridser.html</tip>
    <tip>https://www.chefsteps.com/activities/licorice</tip>
  </tips>
</DOC>
