<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../viewxml.xsl'?>
<DOC>
  <navn>Rabarberkage - svampet med kokos</navn>
  <ingredienser>
    <ing>150 gram smør blødt</ing>
    <ing>200 gram sukker</ing>
    <ing>4 tsk vaniljesukker</ing>
    <ing>3 æg</ing>
    <ing>175 gram hvedemel</ing>
    <ing>1 teskefuld bagepulver med top</ing>
    <ing>75 gram kokosmel</ing>
    <ing>125 gram mælk</ing>
    <ing>400 gram rabarber kan evt. vendes med lidt sukker</ing>
    <ing>1 spiseskefuld sukker til drys</ing>
  </ingredienser>
  <metode>
    <met>Tænd din ovn på 180 grader almindelig over- og undervarme - jeg bruger altså ikke varmluft når jeg bager rabarberkage med kokos.</met>
    <met>Smørret tages ud af køleskabet i god tid . Kom det bløde smør i en skål sammen med sukker og vaniljesukker, og pisk det sammen ved hjælp af en elpisker.</met>
    <met>Pisk derefter æggene i et ad gangen, så dejen bliver luftig og lækker.</met>
    <met>I en anden skål blandes hvedemel sammen med bagepulver og kokosmel, som derefter kommes ned til dejen.</met>
    <met>Vend det forsigtigt sammen med en dejskraber, og tilsæt også gradvist mælken. Her skal du IKKE bruge en elpisker!</met>
    <met>Beklæd en bageform med bagepapir. Jeg har her anvendt en kvadratisk form på cirka 20 centimeter på hvert led, hvilket gør at du får en nogenlunde høj og svampet rabarberkage. Du kan også bruge en lidt større form, og så bliver kagen naturligvis lidt lavere.</met>
    <met>Rabarberne skylles og snittes i tynde skiver. Rabarberstykkerne kan eventuelt vendes med 1-2 spiseskefulde sukker, hvis du ønsker en sødere kage, men jeg foretrækker det klare og syrlige modspil til den søde kagedej og kokos. Fordel nu dejen i den bagepapirsbeklædte form.</met>
    <met>Fordel derefter rabarberstykkerne på dejen, og tryk dem derefter let ned i dejen.</met>
    <met>Drys med lidt sukker på toppen. Den lækre kage med rabarber og kokos bages nu midt i ovnen i cirka 40-45 minutter - måske fem minutter mere, afhængig af hvor meget din ovn varmer.</met>
  </metode>
</DOC>
