<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../viewxml.xsl'?>
<DOC>
  <navn>Vanilleis på fløde og mælk</navn>
  <ingredienser>
    <ing>5 dl sødmælk</ing>
    <ing>135 g sukker (el. 80 g sukker og 1 dl glukosesirup)</ing>
    <ing>1 stang Bourbon vanilje el. 2 stænger alm.</ing>
    <ing>8 æggeblommer el. 3 hele æg</ing>
    <ing>2½ dl fløde</ing>
    <ing>2 spsk vodka</ing>
    <ing>evt. 1-2 knivspids salt</ing>
  </ingredienser>
  <ingredienser2>
    <subheader>Alternativ</subheader>
    <ing>8 æggeblommer</ing>
    <ing>1 dl sukker</ing>
    <ing>4 dl mælk</ing>
    <ing>3 dl fløde</ing>
    <ing>2 dl glukosesirup</ing>
  </ingredienser2>
  <metode>
    <met>Skrab vaniljekornene ud af stangen, og gnid dem evt. sammen med lidt af sukkeret, så de skilles nemmere senere.</met>
    <met>Rør alle ingredienser (undtagen vodka) inkl. vaniljestangen sammen med piskeris i en gryde, og varm det langsomt op til 85 grader. Præcist! Har man ikke et stegetermometer, så tag det af, så snart det er tydeligt cremet, og de første kogebobler begynder at vise sig.</met>
    <met>Cremen skrabes straks over i en skål, der ikke er varm. Ellers risikerer man, at det koger videre i gryden.</met>
    <met>Køl cremen godt ned. Tilsæt så vodka samt eventuelle smagsstoffer. Nu køres cremen i ismaskine ellerstilles direkte i fryseren i mindst 5 timer (i så fald bør der af og til røres i ismassen i fryseren).</met>
  </metode>
  <tips>
    <tip>Ca. 50 g af sukkeret kan erstattes med 1 dl glukosesirup, som formindsker krystallisation i isen.</tip>
    <tip>Vil man have en fyldigere, federe is, så byttes rundt på sødmælk og fløde eller der laves en lige blanding. Ønskes mindre fedt, kan piskefløden erstattes med græsk yoghurt 10%, som først tilsættes, når massen er afkølet, det skal blandes godt ned i ismassen.</tip>
    <tip>Der kan tilsættes smagsgivere som 2-4 tsk. stødt kanel, 5 spsk. kakao, finthakkede mandler/nødder, 3-5 dl mosede bær, 150 g 70% chokolade (finthakket eller smeltet sammen med mælk og fløde) eller 4-6 spsk. likør, rom eller cognac. Eller 2 dl mælk erstattes af kokosmælk + 1 dl kokosmel (som tilsættes efter opvarmningen).</tip>
    <tip>Smag på ismassen, inden bliver til is. Mangler den sødme, tilsæt evt. mere glukosesirup. Tilsæt evt. mere smagsstof.</tip>
    <tip>http://dansukker.dk/foodservice-dansk/inspiration/efter-produkt/perfekt-resultat-med-glukosesirup.aspx</tip>
    <tip>http://www.kvalimad.dk/opskrifter/vanilleis-rigtig-og-rigtig-god</tip>
  </tips>
</DOC>
